— İyi; sen çıktın ben giriyorum.

Üzgün baş salladı, Nihat biliyordu.

— Sizin için çok korktum Ağbi... Konuşalım biraz...

Daha bir şeyler diyecekti, sekreter kızın ayağa kalkmasıyla dönüp baktı Gündüz: Nevzat çıkmıştı karşıki kapıdan. Elinde dosya, yanında birileri... Biraz uzakta olduklan için mi, yoksa özellikle mi görmedi; çabucak yürüyüp girdi odasına. Sekreter kız da peşinden.

— Ben bununla konuşacağım, dedi Gündüz.

Nihat, bir işi varmış, ona gelmiş; beklermiş isterse... Demek burda çalışmıyorsun! Acı gülümsüyor Nihat. Peki şimdi?. Kız çıkıp, buyur edince söz yanm kaldı. Sen biraz aşağıda otur Nihat’cığım... Nasıl mutluydu bu rastlantıya Nevzat’ın odasına girerken. Masada kalkıp uzandı, gülerek elini sıktı Nevzat,

— Hoş geldin, dedi. Ne vakit geldin?...

— Dün...

— Ya!... Bir dakika Gündüz’cüğüm...

İki yanındaki iki adama elindeki dosyadan bir şeyler gösterip not aldırdı. Renkli kalemle çizgiler çekti. Hep aym, dünyayı yöneten adam... Hadi Nevzat’cığım benim de bekleyenim var... Bu adamlar da yeni olmalı. Sürekli birileri girer çıkar bu gazeteye. Sonunda saygıyla çekilip gitti adamlar. Beni hemen buyur etmesi de bunları göstermek için belki... Biz bize kaldık!... Ne diyeceğim bu oğlana? Niye geldim? Al sen de; bizim ;t sizin eve balta getirdi mi?...

— Turgut da seni sorup duruyordu.

Sağolsun!... Ne yapıyor onlar? iyiler. Bir gün oturalım da anlat bize gördüklerini. Bir buçuk yıl sonra artık... Duraladı Nevzat. Bilmiyor mu ceza yediğimi? Yargıtay onadı bizim toplu basındaki... Yüzü değişti Nevzat’ın. Ürkek mi, üzgün mü, umarsız mı?... Bir şey diyecek diyemiyor... Kekeler gibi düşürüyor ağzından. Niye mi geldim? Gelmese miydim? Gülmeğe vuruyor. Gülmek böyle mi olur Mandrake Nevzat? Onu da yüzüne gözüne bulaştırdın. Suratının harfleri birbirine karıştı...

— Ne vakit baş vuracaksın?

— Belki yarın dedi Gündüz... Nasıl baş vuracağımı da bilmiyorum ya... Yolu yöntemi...

— Siracettin’e soralım, dedi Nevzat.

işlere yeniden el koymuştu!.. Telefonu çevirdi. Siracet-tin’i çağırdı. Polis, adliye muhabiriymiş. Çok da becerikliymiş. Oğlan gelip kanıtladı becerikli olduğunu. Telefon açıp Savcılık’ta birileriyle konuştu, buldurdu dosyasım. Yarın sabah gelsin, diyorlarmış. Adliye’de en üst kata çıkıp sağdaki, köşedeki... Siracettin çıkınca gene başbaşa kalmışlardı Nevzat’la. Ne mi konuşacağız şimdi? Sor gitsin'!...

— Nihat’ı alacak mısın işe?...

Çat diye soruvermesine tepki göstermedi Nevzat; bekliyordu sanki. Durdu. Tam o sıra telefona ters bir yanıt verip kapattı. Bu yanıt biraz da bana mı?...

— Personele ben karışmam...

Söz biraz alaylı. Sen bu işe karışma anlamına biraz da -. Ben de daha Nihat’la doğru dürüst konuşmadan... Konuşacak ne var? Belli değil mi? Çocuk işsiz...

— inanmıyorsun bana!... Nasıl ince dengeler üstündeyim burda ben, bilemezsin...

— Nesi var bilinmeyecek? Dedi Gündüz. Ortada!...

— Ortada olan ne?

Alınganlık gösterdi tepkiyi beğenmemiş olmalıydı, gülmeğe vurdu.

— Biz burjuvaların adamıyız Gündüz’cüğüm, dedi, düşmanız sana!... Ne desem boş!...

incelik özentisiyle atılmış bu kabaca taşa gülerek baktı Gündüz de--. Hesaplaşmak günü mü geldi Nevzat’çığım? istediğin gibi olsun...

— O ki düşmanmışız, ben de ne desem boş!...

Gene gülmeğe vurdu Nevzat. Ne etse belli oluyordu tökezlediği-.

— Takılıyorum, dedi. Niye düşman olalım?

Gerilemeğe kalkınca, gerçekçi olma gereğini de duymuş

olmalıydı; yüzündeki gülümsemenin yerini kaygılı dimdik bakışlar aldı.

— Biliyorsun dedi, çeyrek yüzyıldır buralardayım ben. On yıldır da bu gazetedeyim. Görevim burayı batırmadan yürütmek. özellikle bu günlerde de kapattırmamak...

Söze niye böyle başladığım ammsamaya çalışıyormuş gibi durdu. Yoo, bunlardı söyleyeceği. Her şey var bu sözlerin içinde. Benim yeterince algılamam için ara verdi biraz. Bak nasıl bakıyor!...

— Sırtımda kamburla yürütemem bu işleri... Senin bilmediğin, belki de umursamadığın ne çok göz var üstümüzde, biliyor musun?...

— Bak Nevzat’çığım, dedi Gündüz. Bizlerin kambur olduğumuza sizi böyle inandırdıkları sürece ne kamburdan kurtulabilirsiniz, ne de üstünüzdeki gözlerden...

Dikilecek gibiydi Nevzat, Gündüz aldı hemen,

— Bizim için özveride bulunmaya kalkmayın, dedi. Kendiniz için yapın yapacağınızı. Kişilik özverisinden kurtulun... Bize bir şey olmuyor, kendinizi kemirip çürütüyorsunuz ödünlerinizle. Düşünceleri yasaklanmış bir kişiyi gizli gizli korumaya kalkmak vicdanınızın sadakası bir tür. • ■ Apaçık savunabiliyor musunuz? Bu bize değil, insanlığınızı yitirmemeniz için asıl size gerekli Nevzat’çığım... Gazete batmasın derken sizler batıyorsunuz.

Sendelemiş gibiydi Nevzat. Nasıl karşılayacağım aranıyordu belli ki.

— Ne diyeyim dedi umarsızlıkla, mırıldanır gibi. Düşler içinde yaşıyorsunuz!.. Bu ülkede ne yapabilirsin tek başına?.. Ödün diyorsun... ödün vermeden kim ne yapabilmiş?.. Çekip gideyim; benden daha iyisini mi oturtacaklar buraya? Bu gazete gerici mi?..

Bir şey demek gelmiyordu Gündüz’ün içinden. Yeni mi duyuyorsun? Nevzat yüreklenmişti iyice; alıp sürdürdü,

— Sizin ilerici’lerinizden değiliz. Olmam da... Olamam da belki... Yanlış anlama, sana saygı duyarım... Daha çoğunu kimse beklemesin... Benim işim gerçeklerle.• •

Sustu. Mutluydu, iyi bağlamıştı sözünü ya, tam doyuma varmak için Gündüz’ün onayını bekliyordu gene de... Soğuk bir gülüşle,

— iyi, dedi Gündüz. Güzel açıkladın!.. Bı^nlar senin gerçeklerin. Düş değil,Türkiye’nin gerçekleri var bir de... Kişisel gerçeklerin çok üstünde... Hepsini aşıp geçecek nasıl olsa...

Nevzat gözlerini dikmiş, yukardan, biraz da acır gibi bakıyordu.

— Ne oldu filminiz? Dedi...

Filmimiz mi? Gizli bir vuruşla köşesine çekilmiş sinsice bakan Nevzat’ın gözlerindeki alaylı kıvılcım, bir parıltıyla bir sürü şeyi anımsatıvermişti. ilâç Dosyası’nı diyor. Bir şeyler biliyor bu herif...

— Niyazi’ye sörsana!. Oğlu çalıştı filmde!...

— Çalışmadı Cengiz. Londra’ya gitti...

Toparlanır gibi oldu Nevzat. Gereğinden çok mu konuşmuştu?

— Oğlu bilmese de Niyazi bilir!...

Duymamış gibi telefona uzandı.

— Bağışla dedi. Daldık, soramadım bile... Çay kahve?..

— Hayır dedi. Gündüz. Kalkıyorum. Nihat bekliyor...

Nihat’ı bastırarak söylemişti. Tepki göstermedi Nevzat.

Eski suskun adamdı. Kapılan sımsıkı kapattı artık!. Durup da ne konuşacağım?.. Kalktı. Nevzat da kalktı, gülümseyerek uzanıp elini sıkarken,

— Sen gene bizi düşman bil, dedi. Geçmiş olsun!. Bir şey gerekirse yaz!.. Turgut’a yaz istersen!..

Ona daha yakınlık duyduğumu mu sanıyor? öyle san_ mış görünmek işine geliyor. Bu mu basacak gezi yazılan^^1-Sözünü et de bir, kıs kıs gülsün herif! Doğrusun Nevzat’çı-ğım, düşcüyüm ben... Aşağıdaki salonda dalgın oturmuş, bekliyordu Nihat. Kalktı hemen. Çıktılar. Kahve de bırakmadılar ki yörede, hepsi halı sarayı oldu. Yürüyelim ağbi... Yürüyelim şöyle--- Daracık kaldırım kıyılarına sı_ ralanmış izbe işyerleriyle yaz kış ıslak, pis; kâğıt yüklü kamyonların, kancalı hammallann, arabalı satıcıların itiş kakış dolaştığı sokakları tek tük sözlerle geçtiler. Gazeteye şey için gelmiş; Rıza’da alacağı varmış biraz, onu almış. îş durumu? Daha belli değilmiş ya; bakalım, bir arkadaş, baskı ına' kinası varmış birinde, onu alıp birlikte belki... Divanyoluna çıkmışlardı, iki yam kollayarak karşıya, Ayasofya Alaıu’na geçtiler. Müzelere dolup boşalan turist kalabalıklarına baktı Nihat,

— Luvr’u gezdiniz mi Ağbi, dedi.

Soru, ince bir alaya dönmüş gibiydi, nedense!.. Güldü Gündüz.

— Gezdik Nihat’çığım, dedi. Onu anlatayım mı?..

Ses çıkarmadı Nihat, gülümsedi, ilerde çatısı, ard duvarları görünen Sultanahmet cezaevine baktı, sözü değiştirmek ister gibi,

— Siz burada yattınız, dedi.

— Yattık dedi Gündüz. Şimdi Sağmalcılar’da yatacağı^2 " Bugün son günüm...

— Yann mı?

— Yann dedi Gündüz. Savcılığa baş vuracağım... Siracet-tin konuştu---

— Gazetedeki?... Polis Siracettin-..

— Ha, polis muhabiriymiş...

Sessizce başını salladı Nihat.

— öyle derler, dedi...

Nasıl derler? Polis mi, polis muhabiri mi?... TopksP^1 Sarayı duvarlarına doğru yürüyorlardı. Üçüncü Ahmet Çe?” mesi’nin önünden kıvrılıp sağdaki yokuşu inerlerken yavaşça döndü, şöyle bir arkalarına baktı Nihat. Gündüz’ün gözleriyle karşılaşınca açıklama gereği duymuştu.

— öyle şeylere takıyorlar ki Ağbi, dedi.

Yeterli bulmamış olmalı, ekledi.

— Beni boşuna bırakmadılar ya..-

Yokuşu sessiz indiler. Büyük kıyı yolundan taşıt sesleri geliyordu. Caddeye çıkan dar yola girmişlerdi ki,

— Çok baskı yaptılar mı? Dedi Gündüz.

Başı önünde, düşünüyor gibi caddeye doğru yürüdü Nihat,

— Pek sayılmaz, dedi. Bir kez falakaya yatırdılar, o kadar...

Sesi dupduruydu. Böbürlendiği filân yok, dosdoğru söylüyor oğlan...

— Neymiş aradıkları?

— örgüt...

Sorsa mı sormasa mı, duraladı gene.

— Buldular mı?..

Dönüp şöyle bir baktı Nihat,

— Bulsalar bırakırlar mıydı beni? Dedi.

Aptallığına kendi de şaştı Gündüz, güldü istemeden. Bir

kez daha baktı Nihat’a. Dalar gibi oldu. Geçmişdeki bütün konuşmalarını birer ikişer ammsıyor, bu çocuğa daha ilk günden niye yakınlık duyduğunu şimdi anlamaya başlıyordu sanki. Falakanın ciğerlere işleyen acı şokunu böyle anlatmak için nasıl bir işkence ortamından geçmiş olmalı... İçerde neler gördü, neler yaşadı kimbilir... Koşullar gün günden kötüleşiyor... örgüte inanmayan biri böylesine doğal, yürekli olabilir mi? Karşıya geçtiler. Deniz kıyısında yürümeğe başladılar Yenikapı’ya doğru.

— Seni işe alacaklar mı diye sordum...

— Nevzat’a mı?...

— Nevzat’a... O karışmıyormuş... öyle dedi...

Ses çıkarmadı Nihat. Çevresine bakındı aranır gibi,

— Şöyle biraz otursak mı Ağbi, dedi...

Duvar dibine sıkışmış küçük kahveyi gösteriyordu. Araçların deli bir hızla koştuğu caddeyi tersine geçmeleri gerekiyordu yeniden. îki yana bakınarak yürümeye çalışan Nihat’ın ayağında aksama olduğunun ayrıtına o zaman vardı Gündüz. Sakat mı ettiler oğlam?.. Kahvenin önündeki daracık düzlüğe sıralanmış boş masalardan birine otururlarken,

— Ne o, dedi, bir şey mi var ayağında?...

Yakalanmış da atlatmanın yolunu arıyormuş gibi oturduğu sandalyayı yerleştirme çabasıyla bir iki devinimle,

— Topuk kemiğinde sızı yapıyor, dedi. Uzunca yürüdüm mü-..

Tembel tembel dolaşan martılar olmasa sonbahar güneşi altındaki Marmara yorgun, kımıltısızdı. Ahırkapı’da demirli şilepler, tekneler soluk bir resim görünümündeydi. Tek tük bulutlar, kenti saran taşıtların canavar homurtularından ürkmüş gibi gezinip duruyorlardı uzak mavilikte. Çaylarım yudumlamaya başladılar.

— Nevzat’ın karışmadığı hiç bir şey yoktur o gazetede Ağbi...

Yamt bekler gibi araladı. Sessizliği o bozdu gene.

— Siz gelince, bizim başkanı çağırıp gerekli uyarıyı o yapmıştı. Pek sıkı ilişki kurmayalım diye... Başkan da bana söyledi. ■ •

Gizli bir alayla gülümseyerek,

— Biz de uyduk; Dedi...

Sonra birden ammsamış gibi döndü,

— Çiçek Pasajı’na gitmiştik bir akşam sizinle...

— Evet...

— Onu sordular bana, dedi. Izliyorlarmış... Yanında kim vardı diye...

Heyecanlanır gibi oldu Gündüz.

— Geceyi anımsamadım önce. Gerçekten ammsamadım... Direttim sonra da. Sizin adımzı mı vereyim istediler; anlıya-madım.

Kimbilir polisin nasıl bir oyunuydu?..

— O gazeteye almazlar beni Ağbi.

Nevzat’ın, kendini düzeltmenlere fitlemesi kafasına takılıp kalmıştı Gündüz’ün. Yadırgamıyordu ya, sindiremiyor-du da... Salt korkudan değil bu... Hani biliyordun?. Biliyordum da, gene de... Düşçülüğün ağır basıyor değil mi? Bir küçük burjuva yanımız var işte, aşamıyoruz...

— Sizin film olmadı...

Bizim film mi? Anlamamış gibi baktı Gündüz.

— İlâç filmi... Dosyası... mıydı ne?..

— İlâç Dosyası. Olmadı...

— Ne terslikler çıkmıştır!

— Çıkmış, dedi Gündüz. Refik yok burda, tam öğrenemedim...

— öğrenecek ne var Ağbi? Dedi Nihat. Siz herkesten iyi bilirsiniz... öyle bir holding’i karşına alıyorsun... Tekellerin her yanı kuşatmış gücünden başka bir de onların kurnazca yaratılmış kişisel saygınlıkları var, özellikle aydın kesimde... Sanatsal, bilimsel... sporsal... bir sürü etkinlik... Koruyucu adamlar!. Tam biz enayilere göre -. Batılı, uygar... Yediğimiz kazığı anlatmaya kalk, düşman kesilir herkes! En azmdan katı bulurlar... Şu bizim gazetede bir tek satır çıkaramazsınız.. Her yerde elleri var. En kıytırık sayfa sekreteri bile gönüllü kolcusu heriflerin... Hem de görevini insan sevgisiyle yapıyorum samr ahmak -. Çıktığımdan beri belki on yerde, sizin kalan filmin sözü edildi. İnanmayacaksınız, kimi ileri bildiğimiz kişilerde bile, dertlenmek nerdee, sevinç değilse, alaylı bir umursamazlık var... öyle bir belâya çattınız ki...

— Enayi aydın avcısı güler yüzlü kapitalizme çattık dedi Gündüz, takılır gibi.

— öyle Ağbi.. Dedi Nihat... Mafya filminde de canavar suratlı kanlı katiller yok artık. «Büyütüyorsun Abla! Ne var korkacak? Senin iyiliğin için yapıyoruz!..» diyerek sevecen, güleç bir yüzle sustalıyı gömdüler kadıncağızın midesine. ■■ Filmde... öyleymiş şimdi...

Gündüz’ün gülerek bakan gözleriyle duraladı Nihat, gülmeğe başladı o da.

— Gene kararttık ortalığı, değil mi Ağbi? Dedi...

— Yoo, dedi Gündüz. Tamamla sözünü... Bu gazete de onun bir parçası!.-.

Caddeden kulak patlatan gacırtılı bir gürültüyle geçen TIR kamyonunun ardından baktı.

— isterseniz siz de beni katı bulun, dedi. Devrimcilerin en büyük düşmanı bizim gazete, bana sorarsanız. Demokrasi me-mokrasi palavra hepsi... Bir iki yazar çizerle bir şey değişmiyor... özgürlük diyorlar ya, salt kendileri için. Bizden korkulan da yalnız kişisel değil. Sınıfsal... Hem de domuzuna sınıfsal. ■ ■ Düşmanlık içlerine sinmiş!..

Sustu. Nerden almalıydı, onu düşünüyordu. Doğrularla yanlışlan nasıl ayırmalı?

— Belki doğrusun da Nihat’çığım, dedi; bazı doğrulan bir zaman görmemek zorundasın!.. Geniş bir bağlam içinde aldın mı, o doğru o gün doğru değildir... ilerde neyin neye döneceğini de kestiremezsin... Devrimcilik gerçekçiliktir... Bu dokuya kıstırılmış insandan ne demokrasisi bekleyeceksin? Ne özgürlüğü!... Bakalım, yığınlarda damla damla ne birikiyor, umut orda. Bir fırtına uydurup da esip savurmazlarsa. ■ ■ Gazete de tümüyle düzenin bir parçası. Başka ne olacaktı? Sımfsal korkulan da doğal değil mi?. Bakarsın küçük burjuvazi, burjuvalardan daha ustalıkla, sinsice korur burjuvaziyi. Ürkek, çekingen yaşamlarında onlar da doyum peşindeler... ileri olacaklar! Giderek devrimci olduklarına inanacaklar... Okuyucuları da bu doyumla bütünleşecek...

Nihat bir şey demeden dalgın kalmıştı. Sözler üstünden akıp gitmişti sanki; duydu duymadı gibi... Söylediklerini kendi de beğenmedi Gündüz. Yeterli değil. Bunları o da bilir. Bildiklerimizi birbirimize yinelemekten başka ne yapıyoruz ki!.. Enayi yalnız aydınlar mı? Anımsadı. En büyük ilâç holdinginin fabrikasındaki grev sırasında sendika umarsızlık içinde kalmıştı; çevre halkı soğuktu, destek vermiyordu greve. Bu fabrikada ücretlerin çok yüksek olduğuna inandırılmışlardı. Yanılgıyı yaratanlar da bu fabrikada çalışan işçilerdi. Bu en ünlü holdingin işçisi olmanın onurlu övüncüyle ücretlerini yüksek söylemekteydiler çevrelerine!... Sendika gerçek ücretleri kapılara kocaman levhalarla asmak zorunda kalmış, her yoldan kamuoyuna duyurmak için ne çabalara kalkışmıştı...

Ekonomik bilinç düzeyine varmadıkça- • • Saat’a baktı, beşi ge çiyordu. Nihat da aymış gibi doğruldu,

— Sirkeci’ye gideceğim ben Ağbi, dedi...

Kalktılar. Cebindeki parayı Gündüz’e vermeğe kalktı; üsteledi de... Para asıl cezaevinde gerekliymiş. Ben orda pazarlığa alışkınım oğlum. Epeyi şımardık dışarda. Yeni bir eğitimden geçmek yararlı olacak!.. Kucaklaşıp ayrıldılar. Caddede, aksadığını gizlemeğe çalışarak karşıki durağa geçen Nihat’ın ardından baktı. Çıkınca daha yakın olmalı bu çocukla. Akıllı adam bu. Upuzun yol boyu, konuştuklarını mutlulukla tartışıp durdu kafasında. Yetti! Kolay kolay bir yere varamazsın! Türkiye’nin arapsaçı sorunları bunlar... Marmara’daki güneşe bak!. Aylardır özlemini çektin... Daha ne çok aylar çekeceksin... Yayınevine de uğrayamadık. Uğrayıp ne olacak? Kitap bu kış çıkacak diyorlardı. Zavallı Feriha’cık... Pervin ne yapıyordur? Seniye... Cezaevleri eskisinden de kötüymüş; bakalım ne yapabileceğiz o koşullarda? Şiir yazmamı da engelleyemezler ya. Unutmadan şu bizim eşyaları öğrenelim. Yataksız, yorgansız kalmayalım içerde. Adem babalar gibi!.. Kumkapı’mn arka sokaklarına dalıp biraz da koşturarak buldu Aksaray’ı. Altı’ya iki üç dakika vardı. Terlemişti. Karşıya geçip Valde Camii’nin köşesine geldiğinde geçmişti Altı’yı. Bakındı. Taşıtlar kıvrılıp gidiyordu Vatan Caddesi’ne doğru. Yanlış yerde beklemeyelim!... Tedirginliğe düşüyordu ki bir Opel araba ağırlaşıp durdu önünde. Şoför’ün yanındaki biri gülerek el ediyordu. İsmail bu .. Yoğun trafikte uzanıp arka kapıyı açtı,

— Atlayın Ağbi, dedi... Kusura bakmayın... öyle bir yer

ki...

Biraz önce gelip bir tur atmışlar, özür diledi Gündüz. Yok canım, onun için değil; onlar erken gelmişler!. Başkan Rami’de evde bekliyormuş. Başka gelecekler de varmış. Dün akşam ben ayrıldıktan sonra telefon açmış Fahrettin Ağbi Eskişehir’den, o da söylemiş geldiğimi. Yarın da İzmir’e gideceklermiş. Grev kararı almışlar İzmir’de... Karşı sendikayı yıkmışlar... Rami-de’ki eve gelinceye dek coşkuyla epeyi şeyler anlatıp durdu İsmail. Şoför hiç konuşmadan dinleyen sarı bir oğlan. Güneş battı. Akşam bastı basacak. Tıkış tıkış otobüsler, minibüsler, günü bitirmenin yarışında. Yorgun argın insanlara saldıran çirkin bir devinim içinde her şey... Yarından sonra şunlan bile özlemle anımsayacağım belki... Bahçe içinde beş katlı bir apartımanm ikinci katıydı Fahrettin’lerin Rami’deki evi. İsmail önden çıktı merdivenleri, zile bastı. Kapı açılınca daha görkemli bir kapı gibi Fahrettin çıktı ortaya. Sarıldı Gündüz’e.

—^1 Hoş geldiniz Ağbi, buyurun...

Minik bir hol. Yemek kokulan geliyor mis gibi. Şurası mutfak mı? Mutfak. Karnı burnunda genç bir kadın çıkıp utangaç bir gülümsemeyle yaklaştı. Ay bu kız... Gelin hanım işte.. Hani Kur’an Kursu’ndan dönerken.. Düğününe gittikti Fahrettin’in. Neydi adı? Elini uzatıyor aynı utangaçlıkla,

— Hoş geldiniz Ağbi, diyor.

Titredi titreyecek ince bir ses... Eli ıslak gibi. Mutfaktan çıkan kadının eli ıslak olur... Takıldı Gündüz,

— Maşallah Fahrettin... Yolcu bekliyorsunuz, dedi... Fahrettin başını yana eğer gibi yaptı gülümseyerek,

— Bekliyoruz Ağbi, dedi...

Gelin de gülümsüyor. O da başını önüne eğdi. Seni yere bakan!. Cana yakın, tertemiz görünümü var kızın... Dağ gibi Fahrettin’in yanında filiz gibi...

— Sevindim, dedi Gündüz.

Anaya, gelecek bebeğe sağlıklar diledi. İleriye doğru buyur ettiler. Genişçe salon gibi bir yerde oturan üç kişiyi görünce biraz şaşırdı Gündüz. Girişte düzenlenmiş, bekleyen yemek masası. Fahrettin tanıttı. Hepsi onların sendikadan, llâç’cılar-dan da birilerini bekliyorlarmış. Demeğe kalmadı, zil sesiyle fırladı Fahrettin. Konukları İsmail almış içeri; iki kişi daha gelmişti. Onlan da tanıttılar. Bir sürü ad, nerden akılda kalacak? Yeni gelen birinin adı Mikayil’miş. Onu unutmam! Azrail gibi -- Daldınp da Azrail deme sakın!.. Bu adama denir mi? Bizim film işinden de açanz. Belki de onun için topladı Fahrettin!.. Boşuna iş yapmaz o... Şu sanşm Zekeriya. Bıyıklısı Tank., öteki neydi?... Ak saçlısı?.

— Oturalım mı?

Fahrettin’in çağnsıyla yemek masasına geçtiler. Fahrettin üsteleyerek başa oturttu Gündüz’ü. Beceriksiz çabalarla bir türlü aşamadıkları çekingen sessizliği ikinci kadeh rakı, bozup dağıttı. Doğrudan girdi Fahrettin.

— Bizim size karşı yüzümüz yok Ağbi, dedi. Yalancı çıktık. Sözümüzde duramadık film işinde...

Sözün böylece açılıvermesine sevinmişti Gündüz.

—■ Ben burda yoktum, dedi Fahrettin, özür aramıyorum, yanlış anlamayın... Arkadaşlar da tam kavrayamamışlar...

Duraladı bir; açıklamanın kaçınılmazlığını görmüş gibi ekledi yavaşça,

—■ Sonra bizde öyle herifler var ki... Daha atamadık bir türlü... Türkiye’yi biliyorsunuz Ağbi, size mi anlatacağım!-.. Her yerde aynı bok...

Acı gülümsemeyle duraladı gene, ötekiler de gülümsediler. Kadehini kaldırdı,

— Hadi sağlığınıza Ağbi. Geç olsun da güç olmasın!... Doğrusu bu kadannı ummamıştı Gündüz. Bütün bu kişileri, gerçekten de, film işi için toplamış Fahrettin!. Hiç biri yük-sünerek gelmişe de benzemiyor. Açılıp gelişen konuşmalar mutluluğuna mutluluk katmaya başladı. Sendikada iş biraz inatlaşmaya binmiş olmalı... Doğru yolda olduklarına iyice inandırıp arkalayacağız bunları. Sınıf bilincinin yanı sıra sinema bilinci kazandıracağız!..— İlâç Dosyası, Türkiye’nin Dosyası aslında...

Yemek içmek bırakılmış bütün gözler sessizce Gündüz’e dikilmişti. Mutfağa gidip gelen İsmail, elinde boşalmış tabaklarla kapıda durmuş dinliyordu.

— Sinemada olumlu bir iş yapmak masaldaki yedi başlı devle savaşa benzer... Hele bizde... Düzenin yapısını sergileyeceksin!.. Yığınları uyaran bildirisi olacak... İşçilerden yana film yapacaksın!--. Satılmış bir sürü itin egemen olduğu sarı sendikadan grev kararı çıkartmak gibi bir şey...

Sinirli gülümsedi. Kımıltısız dinliyorlardı ötekiler.

— Biz bu kararı çıkarttık!. Dedi. Tek güvenimiz işçilerdi-■■ Bütün çalışmalarda coşku kaynağımız... Sonra bırakıp gittim ben. Bazı suçluyorum kendimi... Gitmesem ne yapabilirdim, bilmiyorum... Söz gelimi Refik gitmemi özellikle istiyordu... Ortalıkta ne kadar az görünürsem o kadar iyidir gibi belki... Namuslu, sallantıda arayıp duran bir çocuk. Böyle bir işe kalkmasına saygı duymak gerek. ■■ Fuat’ın başına gelenleri biliyorsunuz. Sonunda Hefik yapayalnız kalmış, anladığım... Aslında iş bizim işimiz...

— îşte biz bunu anlatamadık Ağbi...

Sözünü içtenlikle kesen Fahrettin’e baktı,

— Size senaryo vermediler mi? Dedi...

— Verdiler...

Fahrettin, yardım ister gibi ötekilere baktı.

—■ Okumadınız mı, peki?

— Ben çocuklara verdim Ağbi...

Nasıl karşılamalıydı Fahrettin’in sözlerini. Aranır gibi baktı.

— Sen okumadın!..

Fahrettin duralamış, kızarır gibi olmuştu. Doğrulup aldı birden,

—■ Baştan, okuyayım dedim biraz. Okuyamadım Ağbi... Ne anlarım ben, ömrümde senaryo mu gördüm? Ortaokuldan ayrıldık biz... Torna, tesviye, makine bizimki... Lise bitirmiş ikinci başkan, o almış... Puştun teki o da...

Hafiften gülüşmeler gerginliği gevşetivermişti. Sonradan gelenleri gösterdi Fahrettin.

— Asıl ilâçcı bunlar... Söyledik onlara da... Konuşun işte...

Döndü Gündüz. İsrafil miydi? Mikail...

—■ Ben okudum!

Gençten, gözlüklü olanıydı bu. Bunun adı neydi?

— tyi, dedi Gündüz gülerek. Senaryoyu vermemiz bir işe yaramış!.

— Evet ama dedi gözlüklü oğlan, ben onlardan almadım senaryoyu.

îlgiyi artırmak içinmiş gibi durdu bir, gözleri Gündüz'de,

— Emine’den aldım, dedi...

Üstünlük belirtir gibi açıkladı,

— Emine’yi, Fuat’ı iyi tanırım... Refik’le de bir kaç kez geldiler bana... Soruşturma yapıyorlardı -.

— Bağışlayın, dedi Gündüz. Tutamadım... Adımz neydi?...

— Oktay dedi. Oktay Yalın...

Anımsamıştı. ötesi, bir sürü tartışmayı çağnştırmıştı senaryo çalışmalarından.

— Felsefedeydiniz de...

— Evet dedi Oktay gülerek. Bitti o iş.-— Sevindim dedi Gündüz. Siz bize çok yardımcı oldunuz..

Yalnız sendikadan değil holdinglerden de bir sürü belge sağladınız ...

Oktay da sevinmişti böyle anımsandığına. Kımıldayıp sallandı bir iki,

— Elimizden geleni yaptık dedi, alçak gönüllüce bir sesle.

— Sonra niye bıraktınız peki?

Yan takılır gibi yöneltilen bu soru Oktay’dan başka herkesi gülümsetmişti.

— Orası biraz tatsız, dedi Oktay. Çocuklar da yanlış yap-ti.. Bizim yönetim kurulu da biraz duygusal mı diyeyim?..

Pek söylemek istemiyordu ötesini. Üstüne sessizce dikilmiş gözlere dayanamamıştı, sürdürdü.

— Karşı sendika var bizim ilâç dalında biliyorsunuz, öteki konfederasyona bağlı. Onlara da gitmişler, yardım sözü için.. Biz de o günlerde bir iş yerinde kıran kıranayız onlarla. Bizimkiler bunu duyunca... ötekiler de yan çizmişler... Sonra da eczane bombalandı... Kaldı; bir daha da...

Hem kızdı, hem canı sıkıldı Gündüz’ün. öteki sendikaya gitmelerini o söylemişti çocuklara. Tedirginlikle diretmişlerdi bile. Ayrım yapmayalım diye bastırmıştı Gündüz. Kitabın dediği ile somut gerçeği bağdaştırmak her vakit kolay değil!.. daha; dedi.

— Bu ayrılığın ne kadar zararlı olduğunun bir belgesi daha; dedi.

Savunma gereğiyle söylediği bu sözlere ses çıkarmamış, susmuşlardı ya, katılmış da görünmüyorlardı... Daha da kızmıştı. Ayrılık sizde diyecekti; işçilerde ayrılık yokl Bir ilâç fabrikasındaki grevin güç günlerinde yakın ilâç fabrikasmda-ki öteki sendikalı işçilerin yemeklerini gizli gizli grevcilere taşımalarım düşünüyordu. Bırak şimdi akıl vermeyi!.. îki konfederasyonu bunlar çıkarmadı ya -- Bileğini, yüreğini akar su gibi ortaya koymuş Fahrettin’i mi suçlayacaksın? Bunlar neler biliyor kimbilir?...

— Senaryoyu konuşalım Oktay’cığım...

— Senaryo güzel Ağbi dedi Oktay. Güzelden de öte... Yapılabilse çok vurucu şeyler var...

— Yapılabilmesi de size bağlı...

Susuyorlardı: Sessizliği Gündüz bozdu gene,

— Yalnız ilâçcıların değil işçi, sendikacı olarak hepinizin sorunu bu. Türkiye’nin açmazım yaratanlar yalnız ilâç işverenleri mi? İlâcın insancıl yönü ağır bastığı için aldık. Simge gibi. Endüstri kuruyoruz diye her alanda atılan adım ülkeyi biraz daha bağımlı kılıyor, biliyorsunuz. Sömürüyü daha da artırıyor, derinleştiriyor... Bu gidişe dur diyebilecek sizden başka kim var? Emekçileri, işçileri uyarıp bilinçlendiremezsek sonumuz karanlık. Dünyayı yıkacakların peşine taktılar bizi.. Nükleer çağda-.. Sorumluyuz... Bankacısı, borsacısı, holdingcisi, iç tekelcisi, dış tekelcisi, soyguncusu, vurguncusu... Daha neler düzenliyorlar kimbilir?.. Her gün kan akıyor sokaklarda-.- Acılarım hep birlikte yaşıyoruz... Bütün bunlar üstünde düşündürmek için bir sergileme bu film... Verdiğimiz savaşın sineması-. •

Doğruların ağır baskısı etkisini göstermişti. Artık daha güvenliydi Gündüz. Filmin olay çizgisini bir kaç tümceyle toparladı. Sonunda herşeye egemen, tipik ilâç sanayicisi bir kaç aile... Yurtseverlikle diretenlerin kolayca oyuna getirilmeleri. Eczacıların dükkâncı çıkmazı... İşçilerin, emekçilerin çözüm getirecek konumu... insanlara sağlık verecek ilâçla, sağlıksızlığa götürülen çelişkiler yumağındaki ülke--— Doğru özetledim mi?

Beklemediği soruyla şaşardı Oktay,

— Doğru olmaz mı? Dedi...

— Takıldığın yerler yok mu? Aç tartışalım; yargılasın arkadaşlar da--— Takıldığım yer? Valla, pek yok aslında... Çocuklarla

konuşturduğum kişilerden saptanmış şeylere baktım, hepsi yerli yerine oturmuş.. Tam gerçek duygusu veriyor. Olayları biliyorum da bana mı öyle geldi, bilmem!. Anlatanlar yıllarca heriflerin en yakınında bulunmuş kişiler... Uyduruk bir şey yok yani... îyi kullanmışsınız...

— îyi kullandık da, benim kaygılarım var bu konuda, dedi Gündüz.

Çalışma sırasındaki tartışmaları anımsamıştı bir bir.

— Asıl suçlarıyla yargılamalıyız insanları... Yok adamın sekreter metresi varmış da, iş gezilerine birlikte götürürmüş.. Başım dizine koyup uyurmuş iş aralarında.. Peruk takıyormuş gizli gizli de, bir başka sekreterini işten kovmuş, odaya habersiz gidip kelini gördü diye -. Sağolsun, bizim Refik bayıldı bunlara... Kaygım da ondan... Filmi çekecek olan o -. Bunlar bir yanıyla hafifletici şeyler. Bulvar işi vodvile çalıyor. Filmin görkemli yapısını bozmamalı. Sevimli bile yapabilir adamı!.. Bu büyük holdingten fırlama biri var, ikinci büyük ilâç patronu. Burda kimyacıyken kardeşini kafesler büyük patronun, gizli ruhsat kazığı atmaya kalkar.. Kapısında sürekli lâcivert mersedesi... Adamın ne metresi, ne bir boku... Kasıntısı da yok öyle... Sevecen aile babası görünümünde... Sanattı, spordu, zırnık koklatmaz... Tahtakale tefecilerine düşer.. İşçilerini evlâtları sayan babadan ilâçcı var başlarda. Sendika kurulmasına karşı çıkmıyor ya, anlamıyor da-.. Sendika neymiş, ben düşünürüm işçilerimi diyor!.. Düşünüyor da kendince!.. Nişanına, nikâhına, sünnetine yardımcı oluyor... Açıktan para veriyor sırasında--- öteki, asıl tepedeki uygar!.. San sendika kurduruyor. Bir de kazık atıyor bu safdiriğe... Sonra ŞÎFA’cılar var. Doktoru, eczacısı, veterineri toplanmış, ilâç hammaddesi üretecekler!.. Öyle ellerde ki!.. Acımasız. Hammadde üretimi de palavra--■ Bütün bu atılımlar sonunda, en anasının gözü olan geçip tepeye oturuyor. Doğal!. Öteki alanlarda Baş’a çıkmışlarla birlikte her vakit. Türkiye’yi acı yazgısına sokanlar tek ilâççılar değil ki... Bir çok oyunları gibi, sarı sendika oyunlarını da tepeden, ortak yürütüyorlar artık. Toplantılarında filân görüyoruz bunları. Türkiye’nin yazgısıyla ilgili ortak oyunlanm filân... Ülkenin son otuz kırk yıllık serüveni bunların serüveni biraz da... Bir tuvalet kâğıdı olayı var. Okudun değil mi? Türkiye’nin dönemeçte olduğu Elli’li yıllar. Şimdi başta olan, uyanık bir lâbratuvarcı daha... Gazetelere demeç veriyor; yabancılar korunuyor, bizim gelişmemiz önleniyor gibi... O sabah bu, tuvalette; başbakan telefonda diyor hanımı. Tuvalet kâğıdı elinde, fırlıyor. Refik de güzel bir şey yaptı: Tumanım toplayarak koşarken, adamın elindeki tuvalet kâğıdı, koridor boyunca makaradan boşanıp telefona kadar gidiyor... Biz sizlerin gelişmenizi istiyoruz diyor başbakan. Korunmaya almıyorlar. Kentin önemli bir yöresinde ucuza arsa kapatıp kuruluyor oraya. Kazanmak, büyümek tutkusunda adam... Babasını da yadsır gerekirse, kardeşini de... Sıkışınca yadsıyor da askerler gelince... Ülkesine adamış kendini, topluma yararlı atılım peşinde!... İçten içe gözleri dolsa da —Aslında yufka, giderek iyi yürekli biri belki. Kimseye duyurmadan fakir fukaraya iyilikler yaptığı, odun kömür parası verdiği görülür. Böyle bir yanı da var!..— katı olacaktır. Aklı onu emreder!.. Sizi rahatsız ediyor muyum? Der, onu görmeğe gelmiş, emekli eski bir memuru. Evet, ediyorsunuz, vaktimi alıyorsunuz, der. Kötülük geçirir memurcuk... Bir geçmişleri de yok adamla; tutarlı davranıyor!, önemli birine karşı son kertede saygılı!..

Durdu. Üstüne dikilmiş gözlerden güç alıyor gibi baktı tek tek,

— Kaygımdan söz ettim, dedi. Senaryoda yeri geldikçe sıralanan bu öykülerin Türkiye için sosyo-ekonomik ortak paydasını kavrayabilecek mi Refik? Gerçek bir sinema yapıtıyla sergileyebilecek mi? Tiplemeler, oyun yönetimi, resim seçimi hepsi güç... öyküler, yalnız kişisel değil, sınıfsal davranışlarım, konumlarım yansıtmalı. Filmin de ancak üçte biri bunlar. Dev gibi işçi kesimi görünecek. Yığınların çekimi var. Cılız kalırsa öldü film...

Yine durup baktı odadakilere,

— Sonuç! Dedi. Bu filmi yaparsanız siz yaparsınız çocuklar!.. Refik ancak size yardımcı olabilir... O da elinden tutarsanız; sürekli destekler, yüreklendirirseniz... Yoksa, ya korkar, ya küser, gider böyle-.. İş asıl bizim işimiz!.

Sustu. Gözlerini dikmiş, öylece bakıyordu Fahrettin. Anımsamış gibi Oktay’a döndü,

— E, ne diyorsun? Dedi sınava çeker gibi.

Oktay güldü,

— Denecek ne kaldı Başkan? Dedi. Artık siz söyleyin! -. Onaylarını bekler gibi dönüp ötekilere baktı. Fahrettin gözleri önünde, dalmış gibi durdu bir süre, kaldırdı başını,

— Söyliyeyim mi Ağbi, dedi. Adını beğenmedim...

— Adım mı beğenmedin?

— Evet Ağbi dedi. Dosyası değil, Mafyası diyecektiniz. İlâç Mafyası...

Oda gülüşmeyle doldu. Yalandan kaşlarını çattı Gündüz,

— Yoo, olmadı Fahrettin, dedi. Doğru, mafya... Ama asıl ilâcı yaratanlar emekçiler var, biz varız... Adını onlara mı kaptıralım filmin?

Gözlerini Gündüz’e dikti Fahrettin. Gülümsedi.

— Hiç bir kaygın olmasın Ağbi, dedi. Bu iş tamamdır.

Dolgun sesi, kalın kaşlan altında çocuksu ışıldayan kara

gözleri bütün kuşkulan siliyor, güvence veriyordu.

— Siz gene bir okuyun senaryoyu!...

Fahrettin, haylaz öğrenci gibi yüksünerek alnını kırıştırınca, gülüşmeğe başladılar gene.

— Tamamdır Gündüz Bey, dedi hiç kımıldamadan dinleyen saçları ağarmış işçi... Biz artık okuduk!---

Masa şenlenmişti. Tabağındaki barbunya fasulyeyi daha istekle yemeğe başladı Gündüz. Kadehler yenilendi. Grevi bozmak için, nöbet bekleyen genç işçi kızlan ailelerine fitler-lermiş erkeklerle oynaşıyor diye!.. Onun sözünü ediyordu Mi-kail, Oktay kesti hemen,

— O da var senaryoda dedi... öyle bir oturmuş ki hem de... Ah bir çıksa şu film... Hep birlikte seyretsek şöyle bir...

Hah, filme böyle başlanır işte! Baksana bakışlanna, ortak özlem bu. Artık hepsi bizden... Fahrettin işi tasarlıyor gibi dalgın,

— Olacak, o da olacak, dedi.

Söyleşi, biraz da dağınık sürüp gidiyordu.

— Ha, dedi Gündüz. Bizim eşya?..

İsmail atıldı,

— Hacer Abla’lardaymış sizin eşyalar Ağbi, dedi. Yeni söylediler bana. Bağışlayın...

Fahrettin de özür diledi. Dün geceyi nerde geçirdiğini sordular. Bir arkadaşta, dedi Gündüz; kolayına gelmişti... Yann cezaevine gidecekti. Yatağı alması gerekti. Fahrettin şaşırdı. Biliyormuş, duymuş da, hemen yann gidip baş vurması ters gelmişti... Birkaç gün olsun atlatabilirdi. Sendikanın hukukçu-lanyla yann konuşup...

— Yok, dedi Gündüz. Artık oldu bu iş... Bir kaç gün için değmez... îçim rahat gidiyorum.. Bir an önce girip bir an önce çıkalım.

Kadehini kaldırdı, içtiler. Yarın sabah İsmail, Hacer Abla’lardan alıp Sağmalcılar’a getirecekti yataklarını... Hacer Abla’lan sordu,

— ilgilenemedim, dedi. Nasıl çocuklar?

— iyiler Ağbi, dedi Fahrettin. Hacer Abla da iyi... Çocuklar amme cüzünü, tebareke’yi bitirdi, Kur’an’a başladılar!..

Gözlerinin kuytusunda, acı mı, alay mı anlaşılmayan bir gülümsemeyle bakıyordu.

— Yeni gittiler onlar da... Burdaki bahçelerindeydiler...

Yazın gelir de, Fatih’deki boş evde kalır diye düşünmüşler Gündüz için. Hacer Hanım çok istemiş. Merter’de de yer açılıyormuş bu günlerde, oraya alacaklarmış gene... Artık bir buçuk yıl sonra... O kadar sürmez Ağbi... infaz yasası var... Bir yıl filân...

— Seneye burda toplanacağız gene!...

— Yo, dedi Gündüz gülerek... Gelinim bebekle uğraşırken başına bir de biz mi?.

İsmail atıldı,

— Bizde bu kez, dedi...

içerde, mutfakta yemeklere yardım ediyormuş İsmail’in kansı. Hanımlar akraba olurlarmış... Akrabadan birini dehana yapsa şunlar!.

— Ah şimdi Salih Ağbi olsaydı şurda-..

Fahrettin’in yüreğinden kopmuş bu sade sözler sessiz,

duygulu bir an yaşattı odadakilere... Kalın, kara damarlı boynuyla Gündüz’ün karşısına oturmuş, gülüp duruyordu Salih... Kalkalım Salih’ciğim; yann cezaevi’nde bol bol konuşuruz artık!.. Kalktılar. Yatıya tutmak istedi Fahrettin. Söz verdim yalanım üzülerek yineledi Gündüz. Para durumunu sordular. Üstelediler de vermek için. Vardı parası.

— îyi, dedi Fahrettin. Avukat arkadaşlarla izleriz biz sizi... Bir durum olursa hemen bildirirsin...

Oktay’larla çıkacaklardı, arabalan varmış onların. Ötekiler kaldı. Kapıda sımsıcak kucaklaştılar. Film işi için artık tasa etmemesini yineledi Fahrettin, öyle güvenliydi ki Gündüz. ■■ Bir şey söylemese de o kaya parçası gibi ellerin verdiği güvence yeter. .. Mikail’in sürdüğü Murat arabada, Oktay’ın sözleriyle ara-lansa da, mutlu bir yorgunlukla dalıp dalıp gidiyordu. Felsefe’ yi niye bırakmış Oktay? En iyi felsefe yaşam kavgasında, işçilerin yanında... Ne öğrendiyse onlardan öğrenmiş... Nihat’a benziyor bu çocuk. O içine kapanıktır. Derinliğine... Bu, geniş alanda koşturuyor. Mikail niye hiç konuşmuyor? Unkapanı’na döneceklerdi, Aksaray’da inip ayrıldı onlardan... Bulvar’da bir otel vardı burda; Sirkeci’ye niye gideyim? Yenikapı’ya doğru yürümek geldi içinden Uykusu yoktu. Araçlar hızla geçiyordu; yaya kaldırımları ıssızdı. Nemli, serindi hava. Küçük bir bulut örtüsünden kurtulan ay parlak bir aylayla kuşatılmıştı. Yarın hava bozacak mı? öyle derler... Derinlerden silâh sesi duyuldu bir ara... Bir de bomba mı patlattılar? Karşı yanda gibi... Dönüp yatalım oğlum. Bu ülke böyle; ay ışığında bile gezdirmiyorlar ozanlan!.. Döndü. Oteldeki odayı açan oğlandan anahtarları alınca hemen uyayacağım sandı önce. Yıkanıp yatmcaya kadar uykusu mu dağıldı ne, uyuyamadı bir türlü. Feriha’ya takıldı gene. Pervin’i gördü, göğsüne başını koymuş hıçkırırken. Ezilme vardı içinde. Doğru davrandığına bir kez daha inandı. Cezaevi’nden çıkarken kimseye bağlılık, borçluluk duymamalıyım. Türkiye nereye gidiyor, biliyor muyuz?

Umut Fahrettin’lerde, Nihat’larda, Oktay’larda-•• Güçlüyüz. Film çıkacak. Sabah, fırladı birden. On’a geliyordu. Dalıp kalmışım. Boş ver, beklesinler... Otelden çıkıp dolmuşa atlaması On’u geçti. Sultanahmet’de inip Adliye’ye yürürken dupduruydu içi. Savcılıkta biraz beklettiler. Çıkıntı kemer burunlu, minik gözlü bir resmi polis gelip önüne kattı Gündüz’ü. Kelepçe takmadı. Yürüyün bayım’dan başka da tek söz etmedi. Koridorlarda, aşağı kapıda duran cipe binerken çevrede gözleri binlerini aranıp durdu. Tanıdık hiç kimse yoktu bunca kalabalık içinde... Atıl bile yok... Hızla giden cipte yalnız olmamanın güveniyle güçlüydü gene de... Cip Sağmalcılar’a yaklaşıp uzaktan cezaevi’nin duvarları, demir kapı görülünce daha da güçlülük duydu içinde... Neyse, resmi giysili gardiyana, Jandarma kulübesine kavuştuk gene!., indi cipten. Duraladı. Kapıdaki kadım görünce şaşalamıştı. Şey değil mi bu? Hacer Hanım!.. Hacer Hanım’dı-.- Yüzü solgun, gözleri kan çanağı gibi kırmızı... Bir bu eksikti... Niye? Hacer Hanım’sız cezaevi olur mu? Tamamlandı işte! Salih yok, sana geldi... Kapının yanında yıkılmış bir denk duruyordu. Siirt battaniyesini tanıdı. Cezaevi battaniyemiz de tamam-•• İsmail nerde? Yaklaşıp bir şeyler diyecek olmuş, hıçkırığını tutamamıştı Hacer Hanım... Ne oluyor bu kadına? İsmail nerde?

— Duymadın mı? Dedi Hacer Hanım tıkanır gibi bir sesle.

Neyi duymadım? Umarsız bir acıyla bakıyordu kadın,

— Fahrettin’i furdular! Bu sabah furdular Fahrettin’i... Kapısının önünde...

Ciğerine kızgın bir demir saplanmıştı Gündüz’ün. Kapıdaki güneş söndü, karardı birden! Çırpınıp debelenmek istedi, beceremedi. Olmaz diyecekti. Sesi çıkmıyordu ki... Kolundan tutmuş, çekiştiren polise, açılmış kapıda bekleyen gardiyana baktı; toparlandı. Bunların önünde mi ağlayacaksın? Hem de cezaevine girerken... Taş kesildi birden göz pınarları. Sessiz, ağır adımlarla demir kapıya doğru yürümeğe başladı. Hacer Hanım’ın hıçkırıklarını da duymuyordu artık. Güvenliydi, dimdikti gene. Neyi durdurabilirler? işçileri mi? Sonsuz kökenini mi yaşamın? Mafyalara kalır mı bu ülke? Fahrettin’in çocuğu doğacak. Döktükleri kanda boğulacaklar bir gün. İLAÇ DOS-YASI’nı yapacağız Fahrettin!.. Cezaevindeyiz şimdi...

15 Kasım 1982 İstanbul

23 Ağustos 1986 Ortakent Yalıs.

Bodrum